\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tuto]{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


%\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/2nd-tex/images/}} %chemin du fichier image

\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{2} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre
\author{ Activité ouverte}

\begin{document}


\chapter{Glaces}

\begin{objectifs}

Traiter un sujet avec un fil rouge de "type CCF" en mathématiques.


\end{objectifs}
\vspace{0.5cm}

\section*{Partie 1 - Statistiques}
Afin de développer son activité, votre entreprise souhaite proposer des glaces à l'italienne. Votre patron a réalisé une enquête sur 350 clients afin de connaître les parfums préférés. Les résultats du sondage sont présentés dans le tableau suivant : 
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
   \textbf{Parfums}& Citron & Chocolat & Fraise & Vanille & Pistache & Café & Caramel & Autres & Total    \\
  \hline
  \textbf{Effectif} & 53 & 56 &  & 84 & 35 & 35 & 24 & 42 &   \\
	\hline
	\textbf{Fréquence} {\tiny (\%)} & 15 &  & 6 &  & 10 &  & 7 & 12 &  \\
	\hline
  \end{tabular}
  \end{center}


\problematique[1]{Comment choisir de manière pertinente les parfums à proposer ?}

\cadrepp{A faire}{
\begin{enumerate}
\item \textbf{Préciser} le caractère étudié dans cette série statistique;
\item \textbf{Préciser} si le caractère est qualitatif ou quantitatif en justifiant.
\item \textbf{Préciser} l'effectif total de la série. 
\item \textbf{Compléter} - sans justifier - les cases manquantes dans le tableau.
\item \textbf{Représenter} cette série statistique sous la forme d'un diagramme en barre ou à secteurs circulaire.
\item \appel[vérifier le diagramme]
\item \textbf{Répondre} à la problématique 1 en imaginant que vous êtes un membre de l'entreprise chargé d'exploiter les données et que la personne qui vous écoute n'a aucune connaissance mathématiques. Il faut choisir deux parfums.
\end{enumerate}
}
\section*{Partie 2 - Comparaison d'offres}

Votre patron reçoit une offre de location de machines à glace italienne double saveurs. Le tarif proposé est le suivant : 
\begin{center}
\mybox{\textbf{Frais de dossier : 150\euro{} et loyer mensuel : 375\euro{} }}
\end{center}

Il se renseigne aussi pour l'achat d'une telle machine et trouve une offre intéressante : la même machine est proposée à l'achat (un modèle d'exposition) :

\begin{center}
\mybox{\textbf{Achat 2500\euro{} et rabais : 8\% }}
\end{center}



\cadrepp{Questions d'appropriation }{

\begin{enumerate}
\item \textbf{Calculer} le prix dans le cas d'une location pour 3 mois.
\item \textbf{Préciser} si pour cette durée l'achat est intéressant. \textbf{Justifier}.
\item On note $x$ la durée de location en mois, \textbf{choisir et recopier} l'expression algrébrique de la fonction $f$ parmi les suivantes qui représente l'offre :
\end{enumerate}

$\Box$ $f(x)=150x+375$ \hspace{0.4cm} $\Box$ $f(x)=525x$ \hspace{0.4cm} $\Box$ $f(x)=375x+150$  \hspace{0.4cm} $\Box$ $f(x)=525$ 
\begin{enumerate}[resume]
\item En utilisant la fonction $f$, \textbf{détailler} s'il pourra louer la machine 5 mois avec un budget de 1800\euro{}.

\end{enumerate}

}

\problematique[2]{Comment déterminer au bout de combien de mois la location de la machine devient moins intéressante que l'achat ?}

\cadrepp{A faire}{
\begin{enumerate}[resume]
\item[5.] \textbf{\textbf{Proposer}} une méthode permettant de répondre à la problématique 2. 
\item[6.] \appel[pour expliquer votre méthode]
\item[7.] \textbf{Répondre} à la problématique 2 en utilisant votre méthode ou celle proposée par l'enseignant.
\end{enumerate}
}

Pour aller plus loin (pour les plus rapides) : \textbf{Utiliser} une seconde méthode pour cette partie et vérifier si vous obtenez la même chose.

\vspace{1cm}

{\tiny Adapté d'un partage de C.Berriot}


\newpage

\begin{center}
\textbf{Éléments de correction}
\end{center}

\textbf{Partie 1} 
\begin{enumerate}
\item Le caractère étudié est "le parfum préféré des clients".
\item Ce caractère est qualitatif, la réponse attendue est un mot et non pas une quantité.
\item Lecture d'énoncé : 350 clients;
\item Tableau :
\end{enumerate}

\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
   \textbf{Parfums}& Citron & Chocolat & Fraise & Vanille & Pistache & Café & Caramel & Autres & Total    \\
  \hline
  \textbf{Effectif} & 53 & 56 & \textbf{21} & 84 & 35 & 35 & 24 & 42 &  \textbf{350} \\
	\hline
	\textbf{Fréquence} {\tiny (\%)} & 15 & \textbf{16} & 6 & \textbf{24} & 10 & \textbf{10} & 7 & 12 &\textbf{100}  \\
	\hline
  \end{tabular}
  \end{center}
  
\begin{enumerate}[resume]
\item Diagramme :
\end{enumerate}

\begin{center}
\Stat[%
Qualitatif,
Graphique,
Donnee=Parfum préféré,
Effectif=Nombre de clients,
Unitex=1,AngleRotationAbscisse=60,
Unitey=0.1,Pasy=10,
Grille,PasGrilley=10,LectureFine,
ListeCouleursB={Crimson,Brown,
LightBlue,!,Olive,ForestGreen,Yellow,Blue},
EpaisseurBatons=2]{%
Citron/53,Chocolat/56,Fraise/21,Vanille/84,Pistache/35,Café/35,Caramel/24,Autres/42%
}

\end{center}

\begin{enumerate}[resume]
\item Le but de cette question est de faire dire aux élèves que la représentation la plus pertinente est d'utiliser le diagramme (peu importe celui choisi) pour présenter les données à un néophyte des stats. On remarque que le parfum à proposer absolument est la vanille mais que pour la suite, il y a match entre le citron et le chocolat. On peut par exemple proposer de faire une rotation sur le deuxième parfum tous les x jours.

\end{enumerate}

\textbf{Partie 2}
\begin{enumerate}
\item Pour une location de 3 mois : $150+375 \times 3 = 1275$\euro{}
\item Le prix d'achat de la machine est : $2500 \times 0.92 = 2300$\euro{}. Ce qui rend donc l'achat non rentable pour cette durée.
\item La fonction est : $f(x)=375x+150$
\item On calcule $f(5)= 2025$ et on obtient la même conclusion que pour la question 2.
\item Méthode : On peut résoudre l'équation : $f(x)=2300$ graphiquement ou par méthode algébrique. 
\item Appel 
\item Résolution par l'équation : 
\end{enumerate}

$$375x+150 = 2300$$
$$375x = 2150$$
$$x = \dfrac{2150}{375} \approx 5.7$$

Conclusion : A partir de 6 mois, la location est moins intéressante que l'achat.
\vspace{0.5cm}

Résolution graphique :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=1]
\tkzInit[xmin=0,xmax=6,ymin=-1,ymax=2500,xstep=0.5,ystep=500]
\tkzAxeXY
\tkzGrid

\tkzSetUpPoint[size=3]

\tkzFct[color=blue,domain=0:6]{375*(\x) + 150 }
\tkzDefPoint(5.7,2300){I} 
\tkzPointShowCoord(I)
\tkzFct[color=red,dashed,domain=0:6]{2300+0*(\x)}
\tkzDrawPoint(I)



\end{tikzpicture}
\end{center}

On retrouve la même valeur que par l'équation.

\end{document}